Функции
=======

Функции – это многократно используемые фрагменты программы. Они позволяют дать
имя определенному блоку команд для того, чтобы выполнять этот блок по указанному
имени в любом месте программы и сколь угодно много раз. Это называется вызовом
функции. Мы уже использовали встроенные функции: ``print``, ``input``, ``len``,
``range``;

Пример::

  def say_hello():
      print('Hello')

  say_hello()  # вызов функции
  say_hello()  # ещё один вызов функции


Параметры функций
-----------------

Функции могут принимать параметры, т.е. некоторые значения, передаваемые функции
для того, чтобы она что-либо сделала с ними.

Параметры указываются в скобках при объявлении функции и разделяются запятыми.
Аналогично мы передаём значения, когда вызываем функцию. Обратите внимание на
терминологию: имена, указанные в объявлении функции, называются параметрами,
тогда как значения, которые вы передаёте в функцию при её вызове, – аргументами.

Пример::

  def print_max(a, b):
      if a > b:
          print(a, 'максимально')
      elif a == b:
          print(a, 'равно', b)
      else:
          print(b, 'максимально')
  
  print_max(3, 4)  # прямая передача значений
  
  x = 5
  y = 7
  
  print_max(x, y)  # передача переменных в качестве аргументов


Локальные переменные
--------------------

При объявлении переменных внутри определения функции, они никоим образом не
связаны с другими переменными с таким же именем за пределами функции – т.е.
имена переменных являются локальными в функции. Это называется областью
видимости переменной. Область видимости всех переменных ограничена блоком, в
котором они объявлены, начиная с точки объявления имени.

Пример::

  x = 50
  
  def func(x):
      print('x равен', x)
      x = 2
      print('Замена локального x на', x)
  
  func(x)
  print('x по-прежнему', x)


Значения аргументов по умолчанию
--------------------------------

Часть параметров функций могут быть необязательными, и для них будут
использоваться некоторые заданные значения по умолчанию, если пользователь не
укажет собственных. Этого можно достичь с помощью значений аргументов по
умолчанию. Их можно указать, добавив к имени параметра в определении функции
оператор присваивания (=) с последующим значением.

Обратите внимание, что значение по умолчанию должно быть неизменным.

Пример::

  def say(message, times=1):
      print(message * times)
  
  say('Hello')
  say('World', 5)
  

Ключевые аргументы
------------------

Если имеется некоторая функция с большим числом параметров, и при её вызове
требуется указать только некоторые из них, значения этих параметров могут
задаваться по их имени – это называется ключевые параметры. В этом случае для
передачи аргументов функции используется имя (ключ) вместо позиции (как было до
сих пор).

Пример::

  def func(a, b=5, c=10):
      print('a равно', a, ', b равно', b, ', а c равно', c)
  
  func(3, 7)
  func(25, c=24)
  func(c=50, a=100)


Переменное число параметров
---------------------------

Иногда бывает нужно определить функцию, способную принимать любое число
параметров::

  def mysum(*numbers):
      s = 0
      for n in numbers:
          s += n
  
      print(f'sum = {s}')
  
  mysum(1)
  mysum(1, 2, 3)


Оператор ``return``
-------------------

Оператор ``return`` используется для возврата из функции, т.е. для прекращения
её работы и выхода из неё. При этом можно также вернуть некоторое значение из
функции::

  def maximum(x, y):
      if x > y:
          return x
      elif x == y:
          return 'Числа равны.'
      else:
          return y
  
  print(maximum(2, 3))


Из функции можно вернуть только одно значение. Если все-таки необходимо вернуть
несколько значений, то для этого можно использовать кортеж::

  def div_mod(a, b):
      return a // b, a % b

  r1 = div_mod(11, 2)  # r1 - кортеж (5, 1)
  d, m = div_mod(11, 2)  # деструктурирование кортежа


Задачи
------

В задачах этого раздела вам даны заготовки для самопроверки. Этот код нужно
скопировать и разместить после определения своей функции. Так, если вам дан
код::

  assert add(40, 2) == 42
  assert add(0, -1) == -1

то ваш файл с исходным кодом должен выглядеть так::

  def add(a, b):
      return a + b


  assert add(40, 2) == 42
  assert add(0, -1) == -1

1. Прочитайте документацию на функцию ``print``:
   https://docs.python.org/3/library/functions.html#print

   Расскажите о назначении каждого параметра.

2. Реализовать функцию ``is_sorted``. Функция принимает на вход список и
   возвращает ``True``, если элементы в нем упорядочены по возрастанию.

   .. code-block:: python

      assert is_sorted([]) == True
      assert is_sorted([42]) == True
      assert is_sorted([3, 14, 15, 92]) == True
      assert is_sorted([1, 1, 1]) == True
      assert is_sorted([1, 1, 2, 2, 3, 3, 3]) == True
      assert is_sorted([2, 1]) == False
      assert is_sorted([1, 2, 1]) == False

3. Реализовать функцию ``find_longest``. Функция принимает на вход список
   строк и возвращает строку с максимальной длиной. Если таких строк несколько,
   то возвращает первую из них.

   .. code-block:: python

      assert find_longest([]) == None
      assert find_longest([""]) == ""
      assert find_longest(["42"]) == "42"
      assert find_longest(["uno", "dos", "tre"]) == "uno"
      assert find_longest(["a", "bb", "ccc"]) == "ccc"
      assert find_longest(["a", "ccc", "bb"]) == "ccc"

4. Реализовать функцию ``min_max``. Функция принимает на вход список чисел
   и возвращает пару: минимальное и максимальное число. Алгоритм должен выполнять
   не более одного прохода по списку.

   .. code-block:: python

      assert min_max([]) == (None, None)
      assert min_max([1]) == (1, 1)
      assert min_max([1, 1]) == (1, 1)
      assert min_max([1, 2]) == (1, 2)
      assert min_max([2, 1]) == (1, 2)
      assert min_max([14, 3, 14, 92, 15]) == (3, 92)

5. Реализовать функцию ``zip_longest_sum``. Функция принимает на вход два списка
   и возвращает новый список, полученный сложением соответствующих элементов
   входных списков.

   .. code-block:: python

      assert zip_sum_longest([], []) == []
      assert zip_sum_longest([1], []) == [1]
      assert zip_sum_longest([], [1]) == [1]
      assert zip_sum_longest([1], [2]) == [3]
      assert zip_sum_longest([1], [2, 1]) == [3, 1]
      assert zip_sum_longest([2, 1], [1]) == [3, 1]

6. Реализовать функцию ``is_prime``. Функция принимает на вход целое число и
   возвращает ``True``, если число простое. Простым называется число, которое
   делится без остатка только на 1 и на себя.

   .. code-block:: python

      assert is_prime(5) == True
      assert is_prime(113) == True
      assert is_prime(12) == False

7. Реализовать функцию ``join``. Функция принимает разделитель и список строк,
   возвращает строку, в которой элементы списка чередуются с разделителем.

   .. code-block:: python
      
      assert join(' ', []) == ''
      assert join(', ', ['one']) == 'one'
      assert join(', ', ['one', 'two', 'three']) == 'one, two, three'